\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}}
\author{Devoir - 5 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Ajustements affines}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :\\[0.2cm]
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille de copie;
\item Rendre l'énoncé avec votre copie;
\item Justifier les réponses, faire des phrases;
\end{itemize}
}

\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un chef d'entreprise reçoit une demande de véhicule de fonction et étudie la faisabilité de l'opération. On enregistre sur une feuille de calcul le tableau ci-dessous donnant le prix de revient au kilomètre (PRK) en fonction de la puissance fiscale (CV) du véhicule.
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Puissance (CV) & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \crh
Rang & & & & & \crh
PRK & 0.508 & 0.565 & 0.591 & 0.617 & 0.675\crh
\end{tabularx}

\vspace{0.5cm}


\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} en quelques lignes la méthode permettant d'utiliser le tableau pour connaître le PKR maximal fixé par un comptable. On ne demande pas de calculs.
\item \textbf{Donner} le PRK pour un véhicule de 7CV fiscaux.
\item A l'aide de votre calculatrice, \textbf{représenter} le nuage de points ainsi que la droite d'ajustement affine.

\appel[validation du tracé de la droite d'ajustement]

\item \textbf{Donner} l'équation de la droite d'ajustement sous la forme $y=ax+b$
\item \textbf{Donner} la valeur du coefficient de corrélation $R^2$.
\item \textbf{Expliquer} si l'ajustement affine convient à ces données.
\item \textbf{Déterminer} à l'aide de la calculatrice le PRK d'un véhicule de 10CV fiscaux. Aucune justification n'est demandée.
\end{enumerate}


Le comptable de l'entreprise fixe le PRK maximal à 0.78\euro{}. 
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Déterminer} la puissance maximale, arrondie à l'unité, du véhicule avec ce PRK. \textbf{Justifier}.
\end{enumerate}




\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.974$ et  $f(x)=0.0386x+0.48$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={prk},
xmin=0, xmax=8, ymin=0.4, ymax=1.2]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=cv,y=prk]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2var6.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=prk}}] 
    {C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2var6.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=5:8]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (7.77,0.78);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

$R^2 > 0.9$ on peut considérer l'ajustement comme satisfaisant.\\
Pour un véhicule de 10CV on se trouve au rang 7 et on obtient donc un PRK d'environ égal à 0.75
Par une lecture graphique on trouve pour le rang 7.9 un prk de 0.78 donc on doit prendre rang 7 et pas 8 ce qui correspond à une puissance de 10CV
\end{correction}
\finexo
\newpage


\exo{} L'évolution de la population des utilisateurs d'Instagram est décrite dans le tableau :
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Année (Rang) & 0 & 1 & 2&3\crh
{\scriptsize Nombre d'utilisateurs (en millions)} & 50 & 150 & 300 & 750 \crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Proposer} une méthode permettant d'estimer le nombre d'utilisateurs pour la 6ème année.



\item A l'aide de la calculatrice, \textbf{représenter} le nuage de points.

\item \textbf{Tracer} une droite d'ajustement affine la plus précise possible.
\item \textbf{Préciser} si on peut prévoir la population du réseau lors de la sixième année via cette méthode.
\item Malgré la réponse précédente, \textbf{effectuer} quand même une prévision à l'année 6.
\end{enumerate}

Le nombre d'utilisateurs actifs lors de la 6ème année était de 1600 millions. \\[0.3cm]

L'évolution de la population sur ce réseau social, et sur d'autre, est dite "exponentielle". 

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Validez} vous votre prévision de la question précédente ?
\item \textbf{Proposer} une définition de ce terme "exponentielle".
\end{enumerate}

\begin{correction}

Méthode : régression linéaire et prévision. 

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1.25]
%\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={\footnotesize {Utilisateurs (millions)}},
%xmin=0, xmax=8, ymin=0, ymax=40, xtick={0,1,...,8}, ytick={0,5,...,40}, legend style={at={(0.5,1.13)},anchor=south}]
%
%\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=utilisateurs]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2vards3.txt};
%\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=utilisateurs}}] 
%    {C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2vards3.txt};
%\addlegendentry{%
%$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
%\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
%\addplot[no marks,red,domain=3:8]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
%\addplot[only marks, blue, mark=x] (6,40);
%
%\end{axis}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

La prévision donne 1325M d'utilisateurs.\\
En réalité, le modèle est exponentiel et pas du tout linéaire, il ne convient pas. Exponentiel : croissance ultra rapide.

\newpage
\end{correction}
\finexo
%
%\vspace{0.1cm}
%
%\exo{} On entend souvent en France que le salaire des femmes est inférieur à celui des hommes. L'INSEE  propose les revenus moyens entre 2002 et 2012 :\\
%\begin{footnotesize}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
%\hline
%Année  & Rang & Femme & Homme \crh
%2002 & & 1458 & 1850 \crh
%2003 & & 1493 & 1888 \crh
%2004 & & 1529 & 1932 \crh
%2005 & & 1581 & 1983 \crh
%2006 & & 1614 & 2017 \crh
%2007 & & 1663 & 2084 \crh
%2008 & & 1715 & 2150 \crh
%2009 & & 1750 & 2174 \crh
%2010 & & 1789 & 2217 \crh
%2011 & & 1836 & 2270 \crh
%2012 & & 1869 & 2302 \crh
%
%\end{tabularx}
%\end{footnotesize}
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Calculer} l'écart H-F en 2002 et en 2012.
%\item \textbf{Commenter} ces résultats.
%\item A l'aide de la calculatrice \textbf{représenter} le nuage de points correspondant aux femmes.
%\item \textbf{Donner} l'équation de la droite d'ajustement affine.
%\item \textbf{Déterminer} par la méthode de votre choix l'estimation du salaire moyen pour 2020.
%\end{enumerate}
%On donne l'équation de la droite d'ajustement pour les hommes : $y=46.89x+1798$
%\begin{enumerate}[resume]
%\item En utilisant cette équation, \textbf{retrouver} le salaire moyen pour 2020 pour les hommes.
%\item \textbf{Commenter} les résultats par rapport à l'écart de salaire.
%\end{enumerate}
%
%\begin{correction}
%
%Pour les nuages de point :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=2]
%
%
%\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={prk},
%xmin=0, xmax=20, ymin=1400, ymax=2800, legend style={at={(0.5,1.03)},anchor=south}]
%
%\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=femmes]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2vards1.txt};
%\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=femmes}}] 
%    {C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2vards1.txt};
%\addlegendentry{Femmes}
%\addplot[no marks,red,domain=11:20, forget plot]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
%\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=hommes]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2vards1.txt};
%\addplot[no marks, color=blue] table[y={create col/linear regression={y=hommes}}] 
%    {C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2vards1.txt};
%\addlegendentry{Hommes}
%\addplot[no marks,blue,domain=11:20, forget plot]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
%
%%\addplot[only marks, blue, mark=x] (7.77,0.78);
%\end{axis}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%En 2002 l'écart est de 392\euro{} alors qu'en 2012 il est de 433\euro{}
%Projection au rang 19 femmes : 2212\euro{}\\
%Projection au rang 19 hommes : 2688\euro{}\\
%Méthode du calcul : $y=46.89 \times 19 + 1798 = 2689$\euro{}\\
%L'écart est de 476\euro{} en prévisionnel.\\
%Conclusion : l'écart semble augmenter encore ...
%\end{correction}
%\finexo

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}